\section{Introdução}
\label{sec:pred-intro}

% Ver «Walicki, Introduction to Logic (2006)»
% TODO: Introduzir o sistema de lógica de predicados com igualdade.

A principal característica que distingue a lógica de predicados dos
outros ramos mais complexos da lógica é que a lógica proposicional não
lida com os conceitos de relações lógicas e de propriedades que
aparecem como partes menores das sentenças.
%
Isso significa que a lógica proposicional é um sistema relativamente
rudimentar com um poder de expressão muito limitado, onde a única
relação possível de estabelecer entre as várias sentenças é a de
identidade -- ou sua negação, a diferença. Considere, por exemplo, o
argumento abaixo.

\begin{center}
  \begin{tabular}{rl}
    $A:$ & Todo humano e mortal. \\
    $B:$ & Sócrates é humano. \\
    \hline
    $\therefore C:$ & Sócrates é mortal.
  \end{tabular}
\end{center}

O silogismo\footnote{Aristóteles usava a palavra \emph{silogismo} para
  indicar um raciocínio perfeito, uma inferência que fosse
  evidentemente verdadeira.} acima é evidentemente válido, entretanto,
se formalizarmos esse silogismo na lógica proposicional teremos
$A, B \vdash C$, que obviamente não é um argumento válido.

A validade do argumento acima deriva do fato de que a \emph{premissa
  menor}, $B$, torna Sócrates uma instância do sujeito da
\emph{premissa maior}, $A$ -- qualquer coisa que se aplique a todo
humano, se aplica a um humano em particular.

Para reconhecer a validade do argumento acima é preciso reconhecer que
o sujeito da premissa $B$ é uma instância do sujeito da premissa
$A$. Entretanto, na lógica proposicional as sentenças (proposições
atômicas) são consideradas indivisíveis e as relações logica e
propriedades que envolvem partes de declarações, como seus sujeitos e
predicados, não são levados em consideração.

Buscando aumentar o poder de expressividade, várias outras lógicas
foram propostas. Aquela que é considerada a \emph{sucessora direta} da
Lógica de Predicados Clássica é a \emph{Lógica de Predicados de
  Primeira Ordem Clássica}, também chamada de \emph{Lógica de Primeira
  Ordem}, de \emph{Cálculo de Predicados de Primeira Ordem} ou,
simplesmente, de \emph{Lógica de Predicados}.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../ilm-book"
%%% End:
